
\section{Grundlagen}
Dieses Kapitel führt einige Grundlagen ein,
die für die Zielgruppe dieser Arbeit nicht zwingend als Allgemeinwissen vorausgesetzt werden können.

    \subsection{Ticket}
        \textquote{Als Ticket versteht man die elektronische Form eines Anliegens [...]. \cite{wikipedia_issue-tracking-system}}
        \bigbreak

        Im Fall der Softwareentwicklung sind das beispielsweise:
        \begin{itemize}
            \item Programmfehler
            \item vorhandene Funktionalität ändern
            \item neue Funktionalität nachreichen
        \end{itemize}

        Softwareentwickler kennen Tickets oft auch unter dem synonym verwendeten Begriff \textquote{Issue} (dt. Problem).
        Vereinfacht dargestellt, könnte ein Ticket auch als zu erledigende Aufgabe bezeichnet werden.
        Dabei sind im Ticket je nach System unterschiedlich tief gehende Details hinterlegbar.

    \subsection{Ticketsystem}
        Ein Ticketsystem ist eine Software, in der Probleme, Aufgaben, Anfragen oder Ähnliches bearbeitet werden können.
        Eine einzelne Aufgabe wird dabei innerhalb eines Tickets bearbeitet.
        So sind alle Vorgänge und Informationen die ausgetauscht werden, an einer zentralen Stelle einsehbar.
        \bigbreak

        In der Software sind dies in der Regel Aufgaben, die um den Programmcode herum erledigt werden müssen.
        Dies umfasst in diesem Kontext hauptsächlich Fehler,
        Änderungen an bestehenden Funktionen und das Schaffen neuer Funktionen.
        Neben den Aufgaben, die funktionelle Teile einer Software betreffen,
        werden auch begleitende Maßnahmen wie das Erstellen von Tests und Dokumentation über Tickets abgewickelt.

        Wichtig für Entwickler ist die Verknüpfung mit der Quellcodeverwaltung, um zwischen Code und Tickets einen Bezug herstellen zu können.
        Ähnlich zum Ticket wird das Ticketsystem im Softwarekontext häufig als \textquote{Issue"=Tracker} (dt. Problem"=Verfolger) bezeichnet.
        \bigbreak

        Zusammengefasst und vereinfacht ausgedrückt kann ein Ticketsystem als To"=do"=Liste bezeichnet werden.

    \subsection{Quellcodeverwaltung}
        Ein \acrfull{scm} System (Quellcodeverwaltung) ist eine Software, um Quellcode (oder alle anderen textbasierten Dateien) zu versionieren.
        Für jede Änderung an einer oder mehreren Dateien schnürt das \acrshort{scm} ein Paket, das die Änderung und einige Metadaten enthält.
        Dies garantiert eine nachvollziehbare Historie,
        wann welche Änderungen vorgenommen wurden und wie diese zusammenhängen.

        Verknüpft mit einem Ticketsystem ist direkt zu sehen,
        dass und wie eine Aufgabe erledigt wurde.
        Alle betreffenden Informationen und zugehöriger Quellcode sind im entsprechenden Ticket zusammengetragen.

    \subsection{PlantUML Klassendiagramme}
        \begingroup
        \begin{wrapfigure}{R}{0.45\textwidth}
            \includegraphics[width=0.45\textwidth]{assets/pumlout/fundamentals_uml-example.png}
            \caption{PlantUML Darstellung für eine UML-Klasse}
        \end{wrapfigure}
        PlantUML \cite{plantuml_website} ist ein Diagramm"=Werkzeug,
        mit dem vielerlei Arten von Diagrammen erstellt werden können.
        Im Gegensatz zu den meisten Programmen, in denen grafisch gearbeitet wird,
        werden PlantUML"=Diagramme textuell beschrieben und gerendert.

        Da im späteren Verlauf mehrfach UML"=Klassendiagramme vorkommen,
        werden hier die Bedeutungen einzelner graphischer Elemente erläutert.

        Der Kopf einer UML"=Klasse hat einen Kreis mit einem Buchstaben vor dem Klassennamen.
        Standardmäßig steht darin ein 'C', das für eine normale Klasse steht.
        In dieser Arbeit kommt dort gehäuft der Buchstabe 'A' zum Einsatz,
        welches eine abstrakte Klasse markiert.
        Zusätzlich ist eine eigene Bezeichnung mit dem Buchstaben 'S' in Verwendung,
        die eine Singleton"=Klasse hervorhebt.
        \bigbreak

        In der Klasse können Freitext, Felder und Methoden dargestellt werden.
        Felder und Methoden haben ihre Sichtbarkeit als Symbol vorangestellt,
        Freitext hingegen nicht.
        Die Unterscheidung zwischen Feldern und Methoden erfolgt über die Füllung.
        Felder haben grundsätzlich nur den Rahmen, bei Methoden ist dieser ausgefüllt.

        Die Sichtbarkeit wird für \textquote{public} mit einem Kreis,
        \textquote{protected} mit einer Raute
        und \textquote{private} mit einem Quadrat dargestellt.

        Statische Felder oder Methoden sind unterstrichen,
        abstrakte Methoden kursiv geschrieben.

        \endgroup

    \subsection{Fluent-Interface}\label{basics:fluent-api}
        Ein Fluent"=Interface beschreibt die Verkettung mehrerer Methodenaufrufe.
        Ziel dessen ist beispielsweise beim Setzen vieler Informationen in einer Instanz,
        diese Aufrufe direkt aneinander gekettet zu machen, anstatt das Objekt jedes mal neu anzusprechen.
        Jede Methode muss dafür ein Objekt mit dem selben Kontext zurück geben, was meist das aufgerufene Objekt selbst ist.

        Beim Einsatz beispielsweise in Builder"=Mechanismen können in der Methodenkette ebenso auch andere/neue Objekte zurückgegeben werden.
        Entscheidend ist, dass dadurch ein \textquote{flüssiges} Programmieren ermöglicht wird,
        anstatt Zwischenergebnisse erst in eine Variable zu schreiben und anschließend weiterverarbeiten zu müssen.
        \cite{wikipedia_fluent-interface}

    \subsection{Zusammenfassung}
        In diesem Kapitel wurden die für diesen Bericht benötigten Grundlagen definiert.
        Dabei handelt es sich im Wesentlichen um die Begriffe Ticket/Issue,
        Ticketsystem/Issue"=Tracker und \acrfull{scm} System und deren Zusammenhang im Informatikkontext.
